\begin{scriptsize}
\begin{longtable}{p{15cm}}
\toprule
\rowcolor[gray]{0.9}
{\textbf{\textsc{Eletricidade Aplicada}$\quad$(201634)}}
\\
\midrule
\\
\textbf{Ementa} 
\\
Estrutura geral de redes elétricas. Elementos constitutivos dos circuitos elétricos. Teoria de circuitos magnéticos. Conceitos fundamentais: materiais elétricos, condutores  elétricos, critérios de dimensionamento de condutores; proteção das instalações elétricas (proteção de redes e de motores elétricos), sistemas de aterramento de redes. Proteção contra descargas atmosféricas de redes elétricas. Métodos de análise de sistemas elétricos. Formas de compensação de energia reativa. Motores elétricos. Princípios de funcionamento de relés e dispositivos de partida/freio de sistemas motores.
\\
\\
\textbf{Programa}
\\
Leis das malhas, lei dos nós, Teorema de sobreposição, Teorema de Norton e de Thevenin, Teorema da máxima transferência; Sistemas trifásicos balanceados; Transformadores- princípio de funcionamento, tipos de ligações, circuitos equivalentes, teste (ensaio) em circuito aberto e em curto-circuito. Partida de motores - método direto, estrela-triângulo, soft-starter e drives de partida. Dimensionamento de condutores - tipos, características, aplicações, critérios de dimensionamento.
\\

\\
\\
\textbf{Bibliografia}
\\
Fundamentos dos Circuitos Elétricos - Alexander C. K. e Sadiku M.N.O. , Terceira Edição, Editora Bookman, 2008, ISBN 0-256-25379-X.
\\
Fundamentos de Análise de Circuitos Elétricos - Johnson D.E., Hilburn J.L. e Johnson J. R., Quarta Edição, Prentice Hall do Brasil, 1994. 
\\
(eBrary) Spence, Robert, Introductory Circuits. Editor: Wiley,  2009
\\
BIBLIOGRAFIA COMPLEMENTAR:
\\
Electric Circuits - Nilson J. W. e Riedel S.A., Eighth Edition, Pearson Prentice Hall, , 2008.
\\
Circuitos Elétricos: Teoria e Exercícios - Edminister J. A., Schaum McGraw Hill 1965. 
\\
(eBrary) Kularatna, Nihal , Electric Circuits. editor: Global Media,  2010
\\
Almeida, Wilson Goncalves de. . Circuitos polifasicos : teoria e ensaios / Wilson Goncalves de Almeida, Francisco Damasceno Freitas. - Brasilia : FINATEC, 1995.
\\
Kosow, Irving L., Máquinas Eletricas e Transformadores. Globo Editora.
\\

\\
\midrule
\textbf{Pre-Requisito:}
Disciplina sem pré-requisitos
\\
\bottomrule
\end{longtable}
\end{scriptsize}